<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Chez Cyril</title>
    <link>https://cnovel.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Chez Cyril</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <copyright>CC BY-SA 4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Sep 2018 08:20:30 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://cnovel.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Fastmail, 7 mois plus tard</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/fastmail/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2018 08:20:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/fastmail/</guid>
      <description>Au début de l&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;ai décidé de quitter le giron de Google et de reprendre le contrôle de mes e-mails. Le but était de trouver un service pour remplacer GMail, Google Calendar et l&amp;rsquo;application Contacts de Google. Pour moi, ces trois services sont liés : les mails ont besoin d&amp;rsquo;un gestionnaire de contacts, et il faut pouvoir importer les événements reçus par e-mail facilement dans un calendrier. Et tant qu&amp;rsquo;à changer d&amp;rsquo;adresse e-mail, autant en prendre une avec un nom de domaine perso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adieu vélib&#39;, bonjour vélo !</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/abicyclette/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 18:33:45 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/abicyclette/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;en parlais dans un prédécent billet, le service Vélib&amp;rsquo; était catastrophique à Paris. Mon abonnement s&amp;rsquo;est terminé fin juin, et j&amp;rsquo;ai décidé de ne pas le renouveler. Impossibilité de retirer des vélos, stations désertes, problèmes de facturations, tarifs en hausse et surtout service client incapable de faire quoi que ce soit, je n&amp;rsquo;avais clairement pas envie de continuer ce calvaire.
J&amp;rsquo;ai pris un vélo rouge, ça va plus vite Pour autant, je n&amp;rsquo;avais pas envie d&amp;rsquo;abandonner le vélo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chocolatey</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/chocolatey/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 18:28:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/chocolatey/</guid>
      <description>Dans l&amp;rsquo;univers Linux, un aspect extrêmement pratique réside dans l&amp;rsquo;utilisation de gestionnaires de paquets (package manager en anglais). Un gestionnaire de paquet est un utilitaire qui va s&amp;rsquo;occuper de l&amp;rsquo;installation et de la mise à jour de vos programmes, sans que vous ayez à vous souciez des détails (où installer, quelles options, etc.). Par exemple, l&amp;rsquo;AppStore sous iOS ou le Play Store sous Android peuvent être considérés comme des gestionnaires de paquets.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vélib&#39;2 : Après 5 mois, premier bilan</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/velib/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jun 2018 08:55:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/velib/</guid>
      <description>Vélib&amp;rsquo; est un service que j&amp;rsquo;utilisais au quotidien. Ayant la chance d&amp;rsquo;habiter non loin de mon lieu de travail, le vélo est le moyen de transport idéal pour m&amp;rsquo;y rendre. Et Vélib&amp;rsquo; proposait un maillage assez dense à Paris pour que je puisse avoir accès à plusieurs stations non loin de mon appartement (2) ou de mon travail (2 aussi). Chaque jour j&amp;rsquo;effectuais ainsi 2 trajets, presque sans aucun soucis. Le pire qui puisse arriver était une station non raccordée au réseau GSM qui empêchait la prise d&amp;rsquo;un vélo, ce qui arrivait rarement.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réduire le poids des images</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/tinify/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 20:25:22 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/tinify/</guid>
      <description>Même si on n&amp;rsquo;y fait plus très attention maintenant que l&amp;rsquo;on surfe avec la fibre et la 4G, la taille des pages web a son importance. En mode dégradé (Edge, 3G Free, etc.), c&amp;rsquo;est toujours agréable d&amp;rsquo;avoir une page qui se charge rapidement.
TinyPNG, réduire ses images en ligne Une partie de la taille d&amp;rsquo;une page web est dûe aux différentes images présentes sur cette page. Différentes méthodes existent pour les alléger :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les majuscules accentuées sous Windows</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/majusculesaccentu%C3%A9es/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 22:52:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/majusculesaccentu%C3%A9es/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;accentuation des majuscules est une pratique très peu répandue, mais pourtant fortement recommandée par l&amp;rsquo;Académie française.
Les États-Unis en perdent leur accent sur LeMonde.fr !
Une des raisons de ce manquement est la difficulté d&amp;rsquo;écrire ces majuscules avec nos claviers AZERTY classique. Si le à, le ù et d&amp;rsquo;autres sont facilement accessibles, ce n&amp;rsquo;est pas le cas pour les majuscules. La méthode à appliquer sous Windows est fastidieuse : il faut rentrer un code couplé à la touche Alt pour faire apparaître la majuscule accentuée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biscuits Cocottes</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/biscuitscocottes/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 08:41:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/biscuitscocottes/</guid>
      <description>Les biscuits Cocottes, ce sont de délicieux biscuits avec des graines et des pépites de chocolat, fabriqués par la biscuiterie Saint Michel.

Ces biscuits ne sont pas très compliqués à réaliser soi-même, en voici la recette.
Ingrédients Pour une trentaine de biscuits :
 250g de farine 150g de pépites de chocolat noir 140g de sucre 90g de beurre mou 40g de graines (graines de tournesol par exemple) 35cl d&amp;rsquo;huile 1 œuf 1&amp;frasl;2 sachet de levure Une pincée de sel  Étapes  Préchauffer le four à 200°C.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Open source facile</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/opensourcefacile/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2018 14:25:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/opensourcefacile/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;open source, késako ? Wikipédia définit l&amp;rsquo;open source de la façon suivante :
 La désignation open source, ou « code source ouvert », s&amp;rsquo;applique aux logiciels (et s&amp;rsquo;étend maintenant aux œuvres de l&amp;rsquo;esprit) dont la licence respecte des critères précisément établis par l&amp;rsquo;Open Source Initiative, c&amp;rsquo;est-à-dire les possibilités de libre redistribution, d&amp;rsquo;accès au code source et de création de travaux dérivés. Mis à la disposition du grand public, ce code source est généralement le résultat d&amp;rsquo;une collaboration entre programmeurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premier billet</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/premierbillet/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2018 15:41:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/premierbillet/</guid>
      <description>Hello world! Depuis que CozyCloud v2 n&amp;rsquo;est plus, j&amp;rsquo;ai perdu mon blog sous Ghost. Il n&amp;rsquo;a jamais vraiment été alimenté car l&amp;rsquo;interface de Ghosht était un peu confuse, couplé à ll&amp;rsquo;interface de Cozy il y avait de temps en temps des bugs. Bref tout cela fait que l&amp;rsquo;ancien blog n&amp;rsquo;existe plus.
Habemus blogam Je me suis repenché sur la question d&amp;rsquo;un blog, et en premier lieu comment l&amp;rsquo;héberger. J&amp;rsquo;ai toujours mon espace Free, mais je n&amp;rsquo;ai pas envie de toucher au site principal qui est en ligne depuis avril 2005 (13 ans, cela ne nous rajeunit pas).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>