<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Chez Cyril</title>
    <link>https://cnovel.github.io/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Chez Cyril</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <copyright>CC BY-SA 4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Oct 2018 08:27:28 +0200</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://cnovel.github.io/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Plus de domaines tiers</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/pasdetiers/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2018 08:27:28 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/pasdetiers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai fini par modifier le thème que j&amp;rsquo;utilise (&lt;a href=&#34;https://github.com/yoshiharuyamashita/blackburn&#34;&gt;Blackburn&lt;/a&gt;) pour que ce dernier n&amp;rsquo;utilise plus de domaines tiers. Jusqu&amp;rsquo;à présent, des requêtes étaient lancées pour obtenir une police chez Google, du CSS chez Cloudflare, et différents scripts sur des CDN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Désormais, je suis passé à une police système (Helvetica ou Arial), et j&amp;rsquo;ai rapatrié dans le thème tout ce qui était scripts et css. Le temps de chargement n&amp;rsquo;en souffre pas et ça a l&amp;rsquo;avantage de ne déposer aucun cookie pour les visiteurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il reste encore quelques modifications à apporter au thème, mais on s&amp;rsquo;approche doucement de ce que je voulais&amp;#x202F;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premier billet</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/premierbillet/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2018 15:41:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/premierbillet/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;hello-world&#34;&gt;Hello world!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Depuis que CozyCloud v2 n&amp;rsquo;est plus, j&amp;rsquo;ai perdu mon blog sous Ghost. Il n&amp;rsquo;a jamais vraiment été alimenté car l&amp;rsquo;interface de Ghosht était un peu confuse, couplé à ll&amp;rsquo;interface de Cozy il y avait de temps en temps des bugs. Bref tout cela fait que l&amp;rsquo;ancien blog n&amp;rsquo;existe plus.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;habemus-blogam&#34;&gt;Habemus blogam&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Je me suis repenché sur la question d&amp;rsquo;un blog, et en premier lieu comment l&amp;rsquo;héberger. J&amp;rsquo;ai toujours mon espace Free, mais je n&amp;rsquo;ai pas envie de toucher au site principal qui est en ligne depuis avril 2005 (13 ans, cela ne nous rajeunit pas). Je me suis donc tourner vers le service &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;Pages de GitHub&lt;/a&gt;, qui permet un hébergement simple pour des sites statiques avec peu de traffic. Parfait, c&amp;rsquo;est exactement ce que je veux faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour propulser le blog, j&amp;rsquo;ai opté pour &lt;a href=&#34;https://www.gohugo.io&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, qui est un générateur de sites statiques. La mise en place est peut-être un peu compliqué pour installer les thèmes, mais une fois qu&amp;rsquo;on a compris le fonctionnement, tout devient plutôt simple. Les billets sont écrits en &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;, ce qui de mon point de vue est assez sympa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le thème choisi est &lt;em&gt;Blackburn&lt;/em&gt;, légèrement modifié pour mes besoins. J&amp;rsquo;ai françisé deux ou trois chaînes de caractères et il faut encore que je modifie les liens sociaux sur les côtés pour qu&amp;rsquo;ils ne prennent pas une ligne entière.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;mais-de-quoi-va-t-on-parler&#34;&gt;Mais de quoi va-t-on parler ?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Et bien de pas mal de choses, que ce soit des découvertes musicales, de l&amp;rsquo;informatique, de sport, etc. Je vais essayer d&amp;rsquo;obtenir un rythme d&amp;rsquo;au moins un billet par mois, mais on verra à l&amp;rsquo;usage.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;no-comment&#34;&gt;No comment&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vous l&amp;rsquo;aurez remarqué, il n&amp;rsquo;y a pas de système de commentaires sur le site. J&amp;rsquo;aurai pu brancher Disqus, mais c&amp;rsquo;est assez lourd et pas forcément bien respectueux de la vie privée (c&amp;rsquo;est livré avec une bonne floppée de trackers et de pubs dans sa version gratuite). Pour réagir, vous pouvez passer par &lt;a href=&#34;https://twitter.com/CrlNvl&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@Xerto&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;, j&amp;rsquo;y posterai régulièrement des liens vers les billets de ce blog. Si vraiment le besoin s&amp;rsquo;en fait sentir, je verrais pour activer Disqus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>