<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Informatique on Chez Cyril</title>
    <link>https://cnovel.github.io/tags/informatique/</link>
    <description>Recent content in Informatique on Chez Cyril</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <copyright>CC BY-SA 4.0</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Oct 2018 08:27:28 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://cnovel.github.io/tags/informatique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Plus de domaines tiers</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/pasdetiers/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2018 08:27:28 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/pasdetiers/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;ai fini par modifier le thème que j&amp;rsquo;utilise (Blackburn) pour que ce dernier n&amp;rsquo;utilise plus de domaines tiers. Jusqu&amp;rsquo;à présent, des requêtes étaient lancées pour obtenir une police chez Google, du CSS chez Cloudflare, et différents scripts sur des CDN.
Désormais, je suis passé à une police système (Helvetica ou Arial), et j&amp;rsquo;ai rapatrié dans le thème tout ce qui était scripts et css. Le temps de chargement n&amp;rsquo;en souffre pas et ça a l&amp;rsquo;avantage de ne déposer aucun cookie pour les visiteurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pi-hole, le bloqueur de pubs via DNS</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/pihole/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2018 08:23:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/pihole/</guid>
      <description>La publicité sur Internet Je ne vais pas en écrire des pavés, mais il y a plein de raisons pour bloquer la publicité sur Internet. D&amp;rsquo;une part parce que les sites n&amp;rsquo;ont aucune idée de ce qui s&amp;rsquo;affiche sur leurs pages et on dénombre pas mal de cas de malvertising. D&amp;rsquo;autre part, les publicités sont extrêmement lourdes et grignotent votre bande passante et votre forfait. Enfin, tout ce beau monde vous traque avec cookies et autres, alors qu&amp;rsquo;on a rien demandé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fastmail, 7 mois plus tard</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/fastmail/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2018 08:20:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/fastmail/</guid>
      <description>Au début de l&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;ai décidé de quitter le giron de Google et de reprendre le contrôle de mes e-mails. Le but était de trouver un service pour remplacer GMail, Google Calendar et l&amp;rsquo;application Contacts de Google. Pour moi, ces trois services sont liés : les mails ont besoin d&amp;rsquo;un gestionnaire de contacts, et il faut pouvoir importer les événements reçus par e-mail facilement dans un calendrier. Et tant qu&amp;rsquo;à changer d&amp;rsquo;adresse e-mail, autant en prendre une avec un nom de domaine perso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chocolatey</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/chocolatey/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 18:28:14 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/chocolatey/</guid>
      <description>Dans l&amp;rsquo;univers Linux, un aspect extrêmement pratique réside dans l&amp;rsquo;utilisation de gestionnaires de paquets (package manager en anglais). Un gestionnaire de paquet est un utilitaire qui va s&amp;rsquo;occuper de l&amp;rsquo;installation et de la mise à jour de vos programmes, sans que vous ayez à vous souciez des détails (où installer, quelles options, etc.). Par exemple, l&amp;rsquo;AppStore sous iOS ou le Play Store sous Android peuvent être considérés comme des gestionnaires de paquets.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Réduire le poids des images</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/tinify/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 20:25:22 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/tinify/</guid>
      <description>Même si on n&amp;rsquo;y fait plus très attention maintenant que l&amp;rsquo;on surfe avec la fibre et la 4G, la taille des pages web a son importance. En mode dégradé (Edge, 3G Free, etc.), c&amp;rsquo;est toujours agréable d&amp;rsquo;avoir une page qui se charge rapidement.
TinyPNG, réduire ses images en ligne Une partie de la taille d&amp;rsquo;une page web est dûe aux différentes images présentes sur cette page. Différentes méthodes existent pour les alléger :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les majuscules accentuées sous Windows</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/majusculesaccentu%C3%A9es/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 22:52:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/majusculesaccentu%C3%A9es/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;accentuation des majuscules est une pratique très peu répandue, mais pourtant fortement recommandée par l&amp;rsquo;Académie française.
Les États-Unis en perdent leur accent sur LeMonde.fr !
Une des raisons de ce manquement est la difficulté d&amp;rsquo;écrire ces majuscules avec nos claviers AZERTY classique. Si le à, le ù et d&amp;rsquo;autres sont facilement accessibles, ce n&amp;rsquo;est pas le cas pour les majuscules. La méthode à appliquer sous Windows est fastidieuse : il faut rentrer un code couplé à la touche Alt pour faire apparaître la majuscule accentuée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Open source facile</title>
      <link>https://cnovel.github.io/post/opensourcefacile/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2018 14:25:47 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://cnovel.github.io/post/opensourcefacile/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;open source, késako ? Wikipédia définit l&amp;rsquo;open source de la façon suivante :
 La désignation open source, ou « code source ouvert », s&amp;rsquo;applique aux logiciels (et s&amp;rsquo;étend maintenant aux œuvres de l&amp;rsquo;esprit) dont la licence respecte des critères précisément établis par l&amp;rsquo;Open Source Initiative, c&amp;rsquo;est-à-dire les possibilités de libre redistribution, d&amp;rsquo;accès au code source et de création de travaux dérivés. Mis à la disposition du grand public, ce code source est généralement le résultat d&amp;rsquo;une collaboration entre programmeurs.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>